<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/calisteniablog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/calisteniablog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-02-07T14:38:46-03:00</updated><id>http://localhost:4000/calisteniablog/feed.xml</id><title type="html">Calistenia Balanced</title><subtitle>Un blog y glosario de Calistenia.</subtitle><entry><title type="html">¿Qué es la calistenia?</title><link href="http://localhost:4000/calisteniablog/post,/info/2021/12/07/que-es-la-calistenia.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Qué es la calistenia?" /><published>2021-12-07T00:00:00-03:00</published><updated>2021-12-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/calisteniablog/post,/info/2021/12/07/que-es-la-calistenia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/calisteniablog/post,/info/2021/12/07/que-es-la-calistenia.html">&lt;p&gt;La calistenia es un sistema de ejercicios físicos con el  propio peso corporal. En este sistema, el interés está en los  movimientos de las cadenas musculares que componen nuestro cuerpo. La  palabra proviene del griego kalos (belleza) y sthenos (fortaleza). El objetivo es la adquisición de fuerza y belleza en el ejercicio. Es la belleza que tiene el cuerpo en movimiento.&lt;br /&gt;
Además de ser una disciplina de entrenamiento que con el paso del tiempo está ganando mucha popularidad en el mundo del fitness ahora se está considerando como deporte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los ejercicios realizados en calistenia se dividen en básicos  (ejercicios comunes para el fortalecimiento de los músculos), estáticos  (ejercicios avanzados que consisten en mantener una misma posición por  algún  periodo de tiempo, estos requieren mucha fuerza muscular y en  tendones) y dinámicos (ejercicios avanzados que consisten en el  movimiento, se utilizan en “freestyle”, aparte de fuerza requieren gran  agilidad y reflejos). 
En el mundo antiguo, la calistenia se usaba como la principal  fuente de preparación física para los militares, ya que era fácil de  organizar, fácil de aprender y tenía la mayor transferencia a las  habilidades y movimientos reales que necesitarían los soldados en  combate. Algo que realmente se mantiene en la actualidad por su  practicidad y aporte al poderío físico integral de los efectivos  combinado con los beneficios anteriormente mencionados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La calistenia se define como un conjunto de ejercicios que centran su  interés en los movimientos de grupos musculares, más que en la potencia  y el esfuerzo, con el objetivo último de desarrollar la agilidad, la  fuerza física y la flexibilidad. Se intenta lograr la mayor contracción  muscular y que el cuerpo adquiera una alineación correcta, ya que así  permite modelar el cuerpo, mejorar la postura y definir un buen contorno  corporal. 
Se acentúa, no en el trabajo, sino en la forma de realizarlo, pensando  en cada movimiento, en los músculos que se está trabajando y en si la  postura es la correcta. Este método para ejercitarse repercute favorablemente en la postura y forma corporal,  reduciendo enormemente el riesgo de lesiones que además, se ve  disminuido por la ausencia de saltos, rebotes e impactos; por otra  parte, se realizan estiramientos, trabajos localizados y la vuelta a la  calma tiene un papel muy importante durante las clases calistenia. La  calistenia conjuga técnicas de diversos puntos, entre ellos: la danza, el yoga, las artes marciales, la gimnasia consciente y el stretching.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El método y las técnicas usadas durante una clase de calistenia  convierten a esta actividad en apta para todo público, ya que no existen  límites de edad, e incluso los kinesiólogos recomiendan la calistenia  en patologías tales como la escoliosis, la hernia de disco o problemas  de rodilla. El hecho de no provocar impactos en las articulaciones y de  permitir modelar el cuerpo, tonificarlo y alinearlo al mismo tiempo, ha  sido una de las razones por las cuales la gente escoge estas clases.  Poner el cuerpo en movimiento, mejorar la postura, tonificar grupos  musculares y cuidar las articulaciones pueden ser los motivos que llevan  a la práctica de la calistenia. Al preparar la ejecución del swing de golf de forma correcta, se ve claramente que se conjuga plenamente la calistenia. 
Actualmente, la Calistenia5​  también se lleva al entrenamiento de alto rendimiento. Deportistas  profesionales y semi-profesionales realizan distintas rutinas llevando  este tipo de entrenamientos al máximo exponente. Algunas de las claves que están haciendo que la Calistenia se incorpore  al entrenamiento de alto rendimiento son: 
&lt;br /&gt;
• Libertad: se puede realizar en cualquier lugar (casa, parques, salas fitness…) y sin material adicional de entrenamiento. &lt;br /&gt;
• Utilidad: son entrenamientos muy funcionales y que permiten una ganancia de fuerza útil. Implican grandes cadenas musculares mejorando la eficacia de los movimientos. &lt;br /&gt;
• Transferencia: los ejercicios realizados se transfieren a los movimientos comunes, por ello tiene tanto impacto en los deportistas profesionales. &lt;br /&gt;
• Agilidad: es uno de los únicos entrenamientos que te permite entrenar el conjunto de los aspectos físicos que mejoran la agilidad. Fuerza, resistencia, velocidad y flexibilidad. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuente: https://es.wikipedia.org/wiki/Calistenia&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="post," /><category term="info" /><category term="calistenia," /><category term="post," /><category term="info" /><summary type="html">La calistenia es un sistema de ejercicios físicos con el propio peso corporal. En este sistema, el interés está en los movimientos de las cadenas musculares que componen nuestro cuerpo. La palabra proviene del griego kalos (belleza) y sthenos (fortaleza). El objetivo es la adquisición de fuerza y belleza en el ejercicio. Es la belleza que tiene el cuerpo en movimiento. Además de ser una disciplina de entrenamiento que con el paso del tiempo está ganando mucha popularidad en el mundo del fitness ahora se está considerando como deporte.</summary></entry><entry><title type="html">Movimientos escapulares</title><link href="http://localhost:4000/calisteniablog/post/2021/08/12/movimientos-escapulares.html" rel="alternate" type="text/html" title="Movimientos escapulares" /><published>2021-08-12T18:14:10-03:00</published><updated>2021-08-12T18:14:10-03:00</updated><id>http://localhost:4000/calisteniablog/post/2021/08/12/movimientos-escapulares</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/calisteniablog/post/2021/08/12/movimientos-escapulares.html">&lt;h1 id=&quot;qué-es-la-escápula-y-qué-músculos-la-involucran&quot;&gt;¿Qué es la escápula y qué músculos la involucran?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Un factor clave a la hora de entrenar calistenia es entender el rol y cómo debo activar los músculos alrededor de las escápulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso primero vamos a citar a wikipedia para saber qué es la escápula&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La escápula (en latín, escarbar) u omóplato / omoplato (del griego omo, hombro, y plato, ancho) es un hueso plano y triangular. Se ubica en la parte posterior o dorso-lateral del tórax según la especie de la que se trate, específicamente en el esqueleto humano se encuentra en la región comprendida entre la segunda y séptima costilla. Conecta con el húmero (hueso del brazo) y con la clavícula (en aquellas especies que poseen tal hueso) y forma la parte posterior de la cintura escapular. El cuerpo es delgado, incluso traslúcido a contraluz por encima y por debajo de la espina, aunque es más grueso en sus bordes.
Consta en términos generales, y específicamente en el ser humano, de un cuerpo, una espina que termina por fuera en el acromion y una apófisis coracoides.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Fuente: https://es.wikipedia.org/wiki/Escápula&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y también vamos a citar a wikipedia para saber qué músculos están involucrados en la cintura escapular&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Músculo pectoral mayor Músculo ancho, plano y triangular que se ubica en la parte anterior y superior del tórax; constituido por tres porciones: Porción clavicular, porción esternocostal y porción abdominal. Su función es la aducción horizontal y rotación interna del hombro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Músculo pectoral menor Músculo delgado y triangular, profundo al músculo pectoral mayor. Se inserta por tres lengüetas en la cara lateral de la tercera, cuarta y quinta costilla; su cuerpo aplanado asciende oblicuamente hacia el borde medial de la apófisis coracoides donde se inserta mediante un fuerte tendón.La función de este músculo, es el descenso y la tracción hacia delante de la cintura escapular y participa en los movimientos de inspiración.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Músculo subclavio Se ubica por debajo de la clavícula. Se origina en la cara superior del primer cartílago costal de la primera costilla y se inserta en la cara inferior de la clavícula en el surco del músculo subclavio. Su acción produce descenso de la clavícula y elevación de la primera costilla.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Músculo serrato anterior Es un músculo ancho, aplanado y potente que se encuentra aplicado a la pared del tórax. Su función varia según el punto fijo que se tome: actual como músculo inspiratorio, adosa la escápula a las costillas y participa en el balance de la escápula.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Músculo supraespinoso Se origina de la fosa supraespinosa de la escápula y se interna en el tubérculo mayor del humero; actual como músculo abductor de hombro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Músculo infraespinoso Este músculo va desde la fosa infraespinosa y borde posterior de la espina de la escápula, se dirige hacia la parte próxima del húmero para insertarse en el tubérculo mayor; es un músculo aductor y retador lateral del hombro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Músculo redondo mayor Músculo alargado que tiene origen en el borde lateral de la escápula, se dirige hacia la parte anterior del húmero y se inserta en la creta del tubérculo menor; su activación produce aducción y rotación interna de hombro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Músculo redondo menor Va desde la porción lateral y superior de la fosa infraespinosa hasta su inserción en el tubérculo mayor y cuerpo del humero, hace rotación externa y aducción de hombro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Músculo subescapular Es un músculo con origen en la fosa subescapular e inserción en el tubérculo menor del humero; los nervios subescapulares superior e inferior son los responsables de su acción, es un aductor y retador interno del hombro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Músculo deltoides Músculo compuesto por tres porciones con los siguientes orígenes y funciones:
• Porción clavicular: Tercio lateral de la clavícula; anteversión, rotación interna y aducción de hombro.
• Porción acromial: Borde lateral del acromion; abducción horizontal de hombro.
• Porción espinal: Labio inferior del borde posterior de la espina de la escapula; retroversión, rotación lateral y aducción del hombro.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Las tres porciones confluyen en una misma inserción, la tuberosidad deltoidea del humero.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Fuente: https://es.wikipedia.org/wiki/Cintura_escapular#M%C3%BAsculos[1]%E2%80%8B&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;movimientos-escapulares&quot;&gt;Movimientos escapulares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ahora que sabemos qué es la cintura escapular y qué músculos las asisten podemos pasar a entender sus movimientos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/calisteniablog/assets/img/movimientosescapulares.jpg&quot; alt=&quot;Movimientos escapulares&quot; class=&quot;img-responsive img-fit-cover&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es importante entender que a la hora de realizar cualquier movimiento de fuerza que involucre a la cintura escapular(cualquier ejercicio de tracción o empuje del tren superior) esta tiene que ser la primera en activarse para estabilizar a lo largo del movimiento y poder cargar los músculos adecuados en conjunto para realizar el movimiento eficientemente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cómo-debo-activarla&quot;&gt;Cómo debo activarla?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por lo general la activación será acorde a los vectores de fuerza de la carga, es decir, opuesta a estos.
Por ejemplo: En una dominada que es un movimiento de tracción vertical la activación escapular acorde sería retraer(juntarlas) y deprimirlas(llevarlas hacia abajo) para luego subir hacia arriba. Otro ejemplo sería cómo la protracción escapular nos ayuda a empujar en una flexión de brazos o planche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Habiendo dicho esto, se te ocurre qué movimiento escapular sería el correcto para estabilizar una parada de manos? (vertical, handstand)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dejame tu respuesta en los comentarios y sentite libre de compartir el posteo si te sirvió!
(Para comentar hacé click en el título del posteo y scrolleá hasta abajo, los comentarios están en los mismos posteos y no en el inicio de la página)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="escápula" /><category term="espalda" /><category term="tire" /><category term="tracción" /><category term="empuje" /><summary type="html">¿Qué es la escápula y qué músculos la involucran?</summary></entry></feed>